\input{preamble}
\usepackage{hyperref}

\begin{document}
	\includecourse

	\hyperlink{page.1}{\section{Structures d'espace vectoriel}}
	\label{sec:structures_d_espace_vectoriel}
	
	\subsection{Espaces vectoriels : définition}%
	\label{sub:espaces_vectoriels_definition}	

	\subsection{Calculs dans un espace vectoriel}%
	\label{sub:calculs_dans_un_espace_vectoriel}

	\begin{demo}
		\textbf{Proposition 1 page 1 : Point 1} 

		$E$ est un $\K$-espace vectoriel

		Soient $x \in E$ et $\lambda \in \K$ tels que $\lambda = 0 \ou x =0$ 

		\begin{itemize}
			\item Cas $\lambda=0$ 

			On a : $( 0+0 )\cdot x=0\cdot x$,

			donc : $0\cdot x+0\cdot x=0\cdot x+0_E$ 

			tout élément d'un groupe est simplifiable,

			donc $0\cdot x=0_E$ 

			\item Cas $x=0_E$ 

			On a : $\lambda\cdot ( 0_E+0_E )=\lambda\cdot 0_E$ 

			donc : $\lambda\cdot 0_E+\lambda\cdot 0_E=\lambda\cdot 0_E+0_E$ 

			donc $\lambda\cdot 0_E=0_E$
		\end{itemize}
		Donc $\lambda\cdot x=0_E$ 

		\Finalement : On a montré que :
		\[
			\forall x\in E,\forall \lambda \in \K,( \lambda=0 \ou x
			=0_E\implies \lambda \cdot x=0_E )
		.\]

		Soient $x \in E$ et $\lambda \in \K$ tels que $\lambda\cdot x=0_E$ 

		\begin{itemize}
			\item Cas $\lambda=0$ 
			\item Cas $\lambda\neq 0$ 

			$\K$ est un corps donc $\lambda$ est inversible dans $\K$ 
			\begin{align*}
				x&=1\cdot x\\
				&= ( \lambda^{-1}\times \lambda )\cdot x \\
				&= \lambda^{-1}\cdot ( \lambda\cdot x ) \\
				&= \lambda^{-1}\cdot 0_E \\
				&=0_E
			\end{align*}
		\end{itemize}
		Donc $\lambda=0 \ou x=0_E$ 

		\Finalement : On a montré que :
		\begin{align*}
			\forall x\in E,\forall \lambda \in \K, ( \lambda\cdot
			x=0_E\implies\lambda=0 \ou x=0_E )
		\end{align*}
	\end{demo}

	\begin{demo}
		\textbf{Proposition 1 page 1 : Point 2} 
		Soit $x \in E$ 
		\begin{align*}
			x+( -1 )\cdot x&=1\cdot x+( -1 )\cdot x\\
			&= ( 1+( -1 ) )\cdot x \\
			&= 0\cdot x \\
			&=0_E
		\end{align*}
		Donc $( -1 )$ est l'opposé de $x$ dans $E$,
		
		autrement dit $-x=( -1 )\cdot x$
	\end{demo}

	\subsection{Exemples d'espaces vectoriels}%
	\label{sub:exemples_d_espaces_vectoriels}
	
	\subsection{Combinaison linéaire d'une famille de vecteurs}%
	\label{sub:combinaison_lineaire_d_une_famille_de_vecteurs}

	\begin{expls}
		\textbf{Exemple 2 page 2} 

		On cherche donc à savoir s'il existe $a, b \in \R$ tels que $w_1 = a\cdot u
		+b\cdot v$ 

		bormat*2*2

		 On résout dans $\R^2$ : \begin{align*} w_1 = a\cdot u+b\cdot v\iff& (
		 -2,-1,3)=a\cdot ( 1,2,0 )+b\cdot ( 0,1,1 )\\ \iff& ( -2,-1,3 )=( a,2a,0 )+(
		 0,b,b)\\ \iff& ( -2,-1,3 )=( a,2a+b,b )\\ \iff& \left\{ \begin{NiceMatrix} a=-2\\
		 2a+b=-1\\ b=3 .\end{NiceMatrix} \right.  \end{align*} Ce système admet une unique
		 solution que $( -2,3 )$,

		donc $w_1=-2\cdot u+3\cdot v$,

		en particulier $w_1$ est combinaison linéaire de $u$ et $v$.
		\bigskip
		On cherche donc à savoir s'il existe $a, b \in \R$ tels que $w_1 = a\cdot u
		+b\cdot v$ 

		On résout dans $\R^2$ :
		\begin{align*}
			w_1 = a\cdot u+b\cdot v\iff& ( -4,5,1 )=a\cdot ( 1,2,0 )+b\cdot ( 0,1,1 )\\
			\iff& ( -4,5,1 )=( a,2a,0 )+( 0,b,b )\\
			\iff& ( -4,5,1 )=( a,2a+b,b )\\
			\iff& 
			\left\{
			\begin{NiceMatrix}
				a=-4\\
				2a+b=5\\
				b=1
			.\end{NiceMatrix}
			\right.
		\end{align*}
		Ce système n'admet pas de solution,

		donc : $\forall a,b \in \R, w_2\neq a\cdot u+b\cdot v$,

		c'est-à-dire que $w_2$ n'est pas combinaison linéaire de $u$ et $v$
	\end{expls}

	\hyperlink{page.3}{\section{Sous-espaces vectoriels}}
	\label{sec:sous_espaces_vectoriels}
	
	\setcounter{subsection}{2}
	\subsection{}%

	\begin{expl}
		Considérons l'ensemble des solutions du système linéaire homogène suivant :
		\begin{align*}
			\left\{
			\begin{NiceMatrix}
				a_{1,1}x_1 &+& \ldots &+& a_{1,p}x_p &=& 0 \\
				\vdots &&&&\vdots&&\vdots\\
				a_{n,1}x_1 &+& \ldots &+& a_{n,p}x_p &=& 0
			\end{NiceMatrix}
			\right.
		\end{align*}

		Pour $i \in \intervalleEntier{1}{n}$, $H_i = \set{ ( x_1, \ldots, x_p ) \in \R^p
		\mid
		a_{i,1}x_1 + \ldots+a_{i,p}x_p=0}$ 

		D'après la proposition 3, pour tout $i \in \intervalleEntier{1}{n}$, $H_i$ est un
		sous-espace vectoriel de $\R^p$ 

		L'ensemble des solutions de $( S )$ est $H_1 \cap \ldots \cap H_n$,

		C'est donc un sous espace vectoriel de $\R^p$ ( proposition 4 )
	\end{expl}

	\textbf{Contre-exemple page 5} 

	On a : $u+v = ( 1,1 )$ or $( 1,1 ) \not\in F \et ( 1,1 ) \not\in G$ 

	$u \in F\cup G, v \in F \cup G \et u+v \not\in F\cup G$ 

	\hyperlink{page.7}{\section{Familles de vecteurs}}
	\label{sec:familles_de_vecteurs}
	
	\subsection{Familles génératrices}%

	\begin{exo}
		\textbf{Exercice page 7} 

		$H=\set{ x,y,z  \in \R^3}$

		\begin{itemize}
			\item Soit $u=( x,y,z )\in \R^3$ 
			\begin{align*}
				u\in H\iff& x+y-2z=0\\
				\iff& x=-y+2z\\
				\iff&u=( -y+2z,y,z )\\
				\iff&u=y\cdot \underbrace{( -1,1,0 )}_{u_1}+z\cdot \underbrace{( 2,0,1
				)}_{u_2}\\
				\iff& u\in \Vect{ u_1,u_2 }
			\end{align*}
		\end{itemize}

		Donc $H=\Vect{ u_1,u_2 }$,

		c'est-à-dire que $( u_1,u_2 )$ engendre $H$
	\end{exo}

	\textbf{Conséquences de la proposition 5} 

	On ne change pas le sous-espace vectoriel engendré par une famille de vecteurs en :
	\begin{itemize}
		\item ajoutant le vecteur nul
		\item ajoutant à un vecteur un autre vecteur de la famille
		\item multipliant un vecteur par un scalaire non nul
		\item ajoutant à un vecteur une combinaison linéaire des autres vecteurs de la
		famille
	\end{itemize}

	\begin{demo}
		\begin{itemize}
			\item Soit $x \in \Vect{ x_1,\ldots,x_n }$ 

			$x$ s'écrit donc $x=\lambda_1x_1+\ldots+\lambda_nx_n$ où
			$\lambda_1,\ldots,\lambda_n \in \K$ 

			On en déduit que : $x=\lambda_1x_1+\ldots+\lambda_nx_n+0\cdot x_{n+1}$ donc $x
			\in \Vect{ x_1, \ldots,x_n,x_{n+1} }$ 
		\end{itemize}

		On a prouvé que : $\Vect{ x_1,\ldots,x_n } \subset \Vect{ x_1, \ldots,x_n, x_{n+1}
		}$
	\end{demo}

	\begin{demo}
		\textbf{Proposition 5 page 7} 

		On suppose que $x_{n+1} \in \Vect{ x_1,\ldots,x_n } \subset
		\Vect{x_1,\ldots,x_n,x_{n+1} }$ 

		On a déjà montré que $\Vect{ x_1,\ldots,x_n } \subset  \Vect{x_1,\ldots,x_n,
		x_{n+1} }$

		Montrons que $\Vect{ x_1, \ldots,x_n,x_{n+1} }\subset \Vect{x_1,\ldots,x_n }$ 

		\begin{itemize}
			\item Soit $x \in \Vect{ x_1,\ldots,x_n,x_{n+1} }$ 

			$x$ s'écrit donc : $x=\lambda_1x_1+\ldots+\lambda_nx_n+\lambda_{n+1}x_{n+1}$ 
			où $\lambda_1,\ldots,\lambda_n,\lambda_{n+1} \in \K$

			De plus $x_{n+1} \in \Vect{ x_1,\ldots,x_n }$ donc $x_{n+1}$ s'écrit :
			$x_{n+1} = \alpha_1x_1+\ldots+\alpha_n\cdot x_n$, où $\alpha_1,\ldots,
			\alpha_n \in \K$ 

			\Finalement
			\begin{align*}
				x&= \lambda_1+x_1+\ldots+\lambda_nx_n + \lambda_{n+1}(
				\alpha_1x_1+\ldots+\alpha_nx_n ) \\
				&= ( \lambda_1+\lambda_{n+1}\alpha_1 )x_1+\ldots+(
				\lambda_n+\lambda_{n+1}\alpha_n )x_n
			\end{align*}
			Or : $\lambda_1+\lambda_{n+1}\alpha_1,\ldots,\lambda_n + \lambda_{n+1}\alpha_n
			\in \K$ donc $x \in \Vect{ x_1,\ldots,x_n }$ 
		\end{itemize}
		On a montré que : $\Vect{ x_1,\ldots,x_n,x_{n+1} }\subset \Vect{x_1,\ldots,x_n }$.

		\Conclusion : $\Vect{ x_1,\ldots,x_n,x_{n+1} } = \Vect{x_1,\ldots,x_n }$
	\end{demo}

	\begin{expl}
		\textbf{Exemple page 8} 

		On remarque que $v_3=v_1+2v_2$ 

		Donc :
		\begin{align*}
			\Vect{ v_1,v_2,v_3 }&=\Vect{ v_1,v_2,v_1+2v_2 }\\
			&= \text{Sect}( v_1,v_2 )
		\end{align*}
	\end{expl}

	\begin{demo}
		\textbf{Proposition 6 page 8} 

		On suppose que $x$ et $y$ sont colinéaires

		\begin{itemize}
			\item 1er cas : il existe $\lambda \in \K$ tel que $x=\lambda y$ 

			Fixons un tel $\lambda$ 

			On a : $1x+( -\lambda )y=O_E$,

			en posant $\alpha=1$ et $\beta=-\alpha$ on a : $\alpha x+\beta y = 0_E$

			\item 2e cas : il existe $\lambda \in \K$ tel que $y=\lambda y$ 

			Fixons un tel $\lambda$ 

			On a : $( -\lambda )x+1y=0_E$,

			en posant $\alpha=-\lambda$ et $\beta=1$ on a : $\alpha x+\beta y = 0_E$
		\end{itemize}

		Dans tous les cas, il existe $\alpha,\beta \in \K$ non tous nuls tels que
		$\alpha x+\beta y = 0_E$ 

		Donc la famille $( x,y )$ est liée.

		\highlighty{Réciproquement :}

		On suppose que la famille $( x,y )$ est liée

		Il existe donc $\alpha,\beta \in \K$ non tous nuls tels que $\alpha x +
		\beta y = 0_E$. Fixons $\alpha$ et $\beta$ 

		\begin{itemize}
			\item Cas $\alpha=0$ 

			On a donc $\beta y = 0_E$ 

			Or $\beta\neq 0$,

			donc $y=0_E$ 

			On en déduit que : $y=0x$

			\item Cas $\alpha\neq 0$

			On a donc $x=-\frac{\beta}{\alpha}y$
		\end{itemize}

		Dans tous les cas, il existe $\lambda \in \K$ tel que $x=\lambda y$ ou
		$y=\lambda x$ 

		Donc $x$ et $y$ sont colinéaires
	\end{demo}

	\begin{demo}
		\textbf{Proposition 7 page 9} 

		On suppose qu'un des vecteurs de $( x_1, \ldots,x_n )$ s'écrit comme combinaison
		linéaire des autres.

		Quitte à renommer les vecteurs, on peut supposer que $x_1$ s'écrit comme
		combinaison linéaire de $x_2,\ldots,x_n$

		$x_1$ s'écrit donc : $x_1=\alpha_2 x_2+\ldots+\alpha_n x_n$, où
		$\alpha_2,\ldots,\alpha_n \in \K$ 

		Donc : $1x_1 -\alpha_2 x_2-\ldots-\alpha_n x_n=0_E$ 

		Or $( 1,-\alpha_2,\ldots,-\alpha_n )\neq ( 0,\ldots,0 )$ 

		\Finalement Donc la famille $( x_1,\ldots,x_n )$ est liée

		\highlighty{Réciproquement :}

		On suppose que la famille $( x_1,x\ldots,x_n )$ est liée

		Il existe donc $\lambda_1,\ldots,\lambda_n$ non tous nuls tels que : $\lambda_1
		x_1+\ldots+\lambda_n x_n=0_E$ 

		Quitte à renommer les vecteurs, on peut supposer que $\lambda_1\neq 0$ 

		Fixons $\lambda_1, \ldots, \lambda_n$ 

		On a donc :
		\begin{align*}
			\lambda_1 x_1=-\lambda_2 x_2-\ldots-\lambda_n x_n
		\end{align*}
		D'où :
		\begin{align*}
			x_1=- \frac{\lambda_2}{\lambda_1} x_2 - \ldots - \frac{\lambda_n}{\lambda_1}
			x_n
		\end{align*}
		Donc un des vecteurs de $( x_1,\ldots,x_n )$ s'écrit comme combinaison linéaire
		des autres.
	\end{demo}

	\begin{expl}
		\textbf{Exemple page 9} 

		$c$. On cherche à savoir s'il existe $( a,b,c ) \in \R^3$ tels que $( a,b,c )\neq
		( 0,0,0 )$ et $au_1+bu_2+cu_4=0_{\R^3}$ 

		On considère le système d'inconnue $( a,b,c )$ suivant :
		\begin{align*}
			au_1+bu_2+cu_4=0_{\R^3}\iff& ( a,2a,0 )+( b,0,0 )+( 0,0,c )=0_{R^3}\\
			\iff& ( a+b,2a,c )=( 0,0,0 )\\
			\iff&
			\left\{
			\begin{NiceMatrix}
				a+b&=&0\\
				2a&=&0\\
				c&=&0
			.\end{NiceMatrix}
			\right.\\
			\iff& a=b=c=0
		\end{align*}
		En particulier, on a montré que :
		\begin{align*}
			\forall a,b,c \in \R, au_1+bu_2+cu_4=0_{\R^3}\implies a=b=c=0
		\end{align*}
		Donc $( u_1,u_2,u_4 )$ est libre
	\end{expl}

	\begin{demo}
		\textbf{Proposition 8 page 10} 
			\begin{enumerate}
				\item 
				On a :
				\begin{itemize}
					\item $x_1,\ldots,x_{n+p} \in E$ 
					\item $ \mathscr{F}=( x_1,\ldots,x_p )$ 
					\item $( x_1,\ldots,x_p,x_{p+1},\ldots,x_{n+p} )$
				\end{itemize}

				Montrons : $ \mathscr{F}$ liée $\implies \mathscr{F}'$ liée

				\highlightb{On suppose que $ \mathscr{F}$ est liée}

				Il existe donc $\lambda_1,\ldots,\lambda_p \in \K$ tel que
				$(\lambda_1,\ldots,\lambda_p ) \neq 0_{\K^p} \et \sum_{i=1}^{p}
				\lambda_ix_i + 0_E$.

				On fixe $\lambda_1,\ldots,\lambda_p$ 

				Donc : $\lambda_1x_1 +\ldots+\lambda_px_p+0x_{p+1}+\ldots+0x_{n+p}=0_E$ 

				En posant $\lambda_j=0$ pour $j \in \intervalleEntier{p+1}{n+p}$,

				on a montré qu'il existe $\lambda_1, \ldots, \lambda_{n+p} \in \K$ 
				tel que :

				$( \lambda_1,\ldots,\lambda_{n+p} )\neq 0_{\K^{n+p}} \et
				\sum_{i=1}^{n+p} \lambda_i x_i=0_E$

				\highlightb{Donc $\F'$ est liée}

				La contraposée de \highlighty{$\F$ liée $\implies \F'$ liée} est
				\highlighty{$\F'$ libre $\implies \F$ libre}

				Montrons que $E=\Vect{ \mathscr{F} }\implies E=\Vect{	\mathscr{F}' }$

				Supposons que $E=\text{Sect}( \mathscr{F} )$ 

				\begin{itemize}
					\item Soit $x \in E$ 

					Par hypothèse $x$ peut s'écrire :
					\begin{align*}
						x=\lambda_1x_1+\ldots+\lambda_px_p \text{ où }
						\lambda_1,\ldots\lambda_p \in \K
					\end{align*}
					Donc :
					\begin{align*}
						x=\lambda_1x_1+\ldots+\lambda_px_p + 0
					\end{align*}
					\Finalement : la famille $( u_1,u_2,u_4 )$ est libre
				\end{itemize}
			\end{enumerate}
	\end{demo}

	\begin{demo}
		\textbf{Proposition 9 page 10} 

		\begin{itemize}
			\item $E$ un $\K-$ espace vectoriel

			\item $x_1,\ldots,x_{n+1} \in E$ 

			\item $ \mathscr{F}=( x_1,\ldots,x_n )$ et $ \mathscr{F}'=( x_1,\ldots,x_n,
			x_{n+1} )$
		\end{itemize}

		\highlighty{On suppose que $\F$ est libre et que $x_{n+1} \not\in \Vect{\F}$} 

		\begin{itemize}
			\item Soient $\lambda_1,\ldots, \lambda_{n+1} \in \K$ tel que
			$\lambda_1x_1+\ldots+\lambda_{n+1}x_{n+1}=0_E$ 
			\begin{itemize}
				\item Cas $\lambda_{n+1} \neq 0$ 

				On a donc
				$x_{n+1}=-\frac{\lambda_1}{\lambda_{n+1}}x_1-\ldots-\frac{\lambda_n}{\lambda_{n+1}}x_n$

				D'où $x_{n+1} \in \Vect{\F}$

				Ce qui contredit les hypothèses

				\item Cas $\lambda_{n+1}=0$ 

				On a $\lambda_1 x_1+\ldots+\lambda_n x_n = 0_E$,

				Or $\F$ est libre donc $\lambda_1=\ldots=\lambda_n=0$
			\end{itemize}
			\Finalement $\lambda_1=\ldots=\lambda_{n+1}=0$ 

		\end{itemize}
		Donc $\F'$ est libre
	\end{demo}

	\begin{demo}
		\textbf{Proposition 10 page 10} 

		\begin{itemize}
			\item $E$ un $\K$ 

			\item $\beta = ( x_1,\ldots,x_n )$ une famille de vecteurs de $E$
		\end{itemize}

		\highlighty{On suppose que $\beta$ est une base de $E$}

		\begin{itemize}
			\item Soit $x \in E$ 

			$\beta$ engendre $E$ donc il existe $\lambda_1,\ldots,\lambda_n \in
			\K$ tels que $\lambda_1x_1+\ldots+\lambda_nx_n = x$ 

			L'existence est prouvée


			Soient $\lambda_1,\ldots,\lambda_n \in \K$ et $\mu_1,\ldots,\mu_n \in
			\K$ tels que :
			\begin{align*}
				\lambda_1x_1+\ldots+\lambda_nx_n-( \mu_1x_1+\ldots+\mu_nx_n )&=0_E\\
				\shortintertext{i.e.}
				( \lambda_1-\mu_1 )x_1+\ldots+( \lambda_n-\mu_n )x_n &= 0\\
				\shortintertext{Or $\beta$ est libre donc :}
				\lambda_1-\mu_1=\ldots=\lambda_n-\mu_n=0
			\end{align*}
			\Finalement : $( \lambda_1,\ldots,\lambda_n )=( \mu_1,\ldots,\mu_n )$ 

			L'unicité est prouvée
		\end{itemize}
		Donc : $\forall x \in E, \exists ! ( \lambda_1,\ldots,\lambda_n ) \in
		\K^n, x=\sum_{i=1}^{n}\lambda_i x_i $

		\highlighty{On suppose que : $\forall x \in E, \exists !(
		\lambda_1,\ldots\lambda_n ) \in \K^n, x=\sum_{i=1}^{n} \lambda_ix_i$}

		$\beta$ engendre $E$, en effet :

		Tout vecteur $x$ de $E$ peut s'écrire comme combinaison linéaire de vecteurs de
		$\beta$ 

		Donc $E \subset \text{Sect}( \beta )$ 

		L'autre inclusion est évidente

		Finalement $E=\text{Sect}( \beta )$

		\medskip
		$\beta$ est libre, en effet :

		\begin{itemize}
			\item Soient $\lambda_1,\ldots,\lambda_n \in \K$ tels que
			$\lambda_1x_1+\ldots+\lambda_nx_n=0_E$ 

			On sait d'autre part que $0x_1+\ldots+0x_n=0_E$

			Par unicité de l'écriture du vecteur $0_E$ comme combinaison linéaire de
			$x_1,\ldots,x_n$, on en déduit que :
			\begin{align*}
				\lambda_1=\ldots=\lambda_n=0
			\end{align*}
		\end{itemize}
		
		Donc $\beta$ est une base de $E$
	\end{demo}

	\hyperlink{page.11}{\section{Dimension}}
	\label{sec:dimension}
	
	\begin{demo}
		\textbf{Théorème 2 page 11} 

		\begin{itemize}
			\item $E$ un $\K-$espace vectoriel de dimension finie tel que $E\neq
			\set{ 0_E } $ 
		\end{itemize}

		\highlighty{Montrons que de toute famille génératrice de $E$ on peut extraire
		une base}

		Soit $ \mathscr{G}_n=( x_1,\ldots,x_n )$ une famille génératrice de $E$

		\begin{itemize}
			\item Cas $ \mathscr{G}_n$ est libre

			Donc $ \mathscr{G}_n$ est une base de $E$

			\item Cas $ \mathscr{G}_n$ est liée

			Quitte à permuter les $x$, on peut supposer que $x_n \in \text{Sect}(
			x_1,\ldots,x_{n-1} )$ 

			La famille $ \mathscr{G}_{n-1}=( x_1,\ldots,x_{n-1} )$ engendre $E$

			\begin{itemize}
				\item Cas $ \mathscr{G}_{n-1}$ est libre

				Donc $G_{n-1}$ est une base de $E$ 

				\item Cas $ \mathscr{G}_{n-1}$ est liée

				On réitère le procédé jusqu'à ce que $ \mathscr{G}_r=( x_1,\ldots,x_r
				)$ soit une base de $E$ 

				Le procédé s'arrête effectivement :

				\quad \textbf{Sinon} $ \mathscr{G}_1=\set{ x_1 } $ est liée d'où $x_1=0_E$ 

				Ce qui contredit $E\neq \set{ 0_E } $
			\end{itemize}
		\end{itemize}

		\highlighty{Montrons que toutes les bases de $E$ ont le même nombre d'éléments}

		Soient $\beta=( e_1,\ldots,e_r )$ et $\beta'=( f_1,\ldots,f_n )$ deux bases de $E$ 

		$\beta$ est libre et $\beta'$ est génératrice donc $r \le n$

		$\beta'$ est libre et $\beta$ est génératrice donc $n \le r$

		\Finalement $r=n$
	\end{demo}

	\begin{demo}
		\textbf{Théorème 3 page 12} 

		$ \mathscr{L}$ est libre et $B$ est génératrice

		En appliquant le lemme de l'échange on sait que l'on peut remplacer $r$ vecteurs
		de $B$ par ceux de $ \mathscr{L}$ pour obtenir une famille génératrice de $E$.

		Quitte à renommer les vecteurs on peut supposer que :

		$B'=( y_1,\ldots,y_r,e_{r+1},\ldots,e_n )$ engendre $E$.

		De plus $B'$ est libre en effet :

		\highlightb{Supposons que $B'$ soit liée}

		On pourrait extraire une famille génératrice de $E$ ayant $n-1$ éléments, 

		donc une base de $E$ ayant moins de $n-1$ éléments,

		\highlightb{ce qui contredit le fait que $dim( E )=n$}

		\Conclusion : $B'=( y_1,\ldots,y_r,e_{r+1},\ldots,e_n )$ est donc une base de $E$.
	\end{demo}

	\begin{demo}
		\textbf{Preuve du théorème 4 page 12} 

		\highlighty{Soit $ \mathscr{L}$ une famille libre constituée de $r$ éléments.}

		$B$ étant une famille génératrice de $E$,

		d'après le lemme de l'échange \highlighty{$r\le n$}.

		\highlightb{Supposons que de plus $ \mathscr{L}$ soit constitué de $n$ éléments},

		en appliquant le théorème de la base incomplète on sait que l'on peut échange $n$ 
		vecteurs de $B$ par $n$ vecteurs de $ \mathscr{L}$ pour obtenir une base.

		\highlightb{Donc $ \mathscr{L}$ est une base de $E$.}
	\end{demo}

	\begin{exo}
		\textbf{Exercice page 12} 

		\textbf{Idée} : on remarque que dim $( \R^3 )=3 = \text{card}( \beta' )$ 

		\highlighty{Montrons que $\beta'$ est libre}

		\begin{itemize}
			\item Soient $\lambda_1,\lambda_2,\lambda_3 \in \R$ tels que
			$\lambda_1u_1+\lambda_2u_2+\lambda_3u_3=0_{\R^3}$ 

			On a donc $( \lambda_1+\lambda_3,\lambda_1+\lambda_2,\lambda_2+\lambda_3 )=(
			0,0,0 )$

			C'est à dire : 
			\begin{align*}
				&\left\{
				\begin{NiceMatrix}
					\lambda_1+\lambda_3&=&0\\
					\lambda_1+\lambda_2&=&0\\
					\lambda_2+\lambda_3&=&0
				.\end{NiceMatrix}
				\right.\\
				\shortintertext{D'où}
				\iff& 
				\left\{
				\begin{NiceMatrix}
					\lambda_1+\lambda_3&=&0\\
					\lambda_1+\lambda_2&=&0\\
					-2\lambda_1&=&0
				.\end{NiceMatrix}
				\right.
			\end{align*}
			Donc $\lambda_1=\lambda_2=\lambda_3=0$
		\end{itemize}
		\Conclusion : $\beta'$ est libre et $card( \beta' )=dim( \R^3 )$ donc $\beta'$ est
		une base de $\R^3$
	\end{exo}

	\begin{demo}
		\textbf{Proposition 13 page 12} 

		\begin{itemize}
			\item Cas $F=\set{ 0_E } $ 

			On a donc dim $( F )=0$,

			$F$ est donc de dimension finie

			\item Cas $F\neq \set{ 0_E } $ 

			Il existe $x_1\neq 0_E$ appartenant à $F$ 

			On pose $ \mathscr{L}_1=( x_1 )$ 

			$ \mathscr{L}_1$ est une famille libre.

			\begin{itemize}
				\item Soit $ \mathscr{L}_1$ engendre $F$,

				$F$ est donc de dimension finie.

				\item Soit il existe $x_2 \in F$ tel que $x_2\neq \Vect{ \mathscr{L}_1}$,

				on pose alors $ \mathscr{L}_2=( x_1,x_2 )$ 

				$ \mathscr{L}_2$ est une famille libre de $F$
			\end{itemize}

		On réitère le procédé, jusqu'à obtenir $ \mathscr{L}_r$ une base de $F$ avec $r
		\le n$ 

		Supposons que $ \mathscr{L}_n=( x_1,\ldots,x_n )$ soit libre et n'engendre pas $F$ 

		Alors il existe $x_{n+1} \in F$ tel que $x_{n+1} \not\in \Vect{ \mathscr{L}_n}$ 

		Dans ce cas $ \mathscr{L}_{n+1}=( x_1,\ldots,x_{n+1} )$ est une famille libre de
		$E$ ayant $n+1$ éléments. 

		\textsc{Contradiction}
		\end{itemize}
	\end{demo}

	\begin{demo}
		\textbf{Proposition 14 page 12} 

		L'implication : \highlighty{$F=G\implies F \subset G \et dim( F )=dim( G )$} est
		évidente

		Montrons que : \highlighty{$F \subset G \et dim( F )=dim( G )\implies F=G$}

		On suppose que $F \subset G \et dim( F )=dim( G )$ 

		Soit $\beta=( f_1,\ldots,f_r )$ une base de $F$ 

		( Donc $F=\Vect{\beta}$ et $dim( F )=r$ )

		En particulier $\beta$ est une famille libre

		Pour tout $i \in \intervalleEntier{1}{r}, f_i \in G$ ( car $F\subset G$ )

		$\beta$ est donc une famille libre de $G$ et $Card( \beta )=r=dim( G )$ 

		Donc $\beta$ est une base de $G$ 

		\Finalement $G=\Vect{\beta}$ 

		Donc $F=G$
	\end{demo}

	\begin{exo}
		\textbf{Exercice page 12} 

		\begin{itemize}
			\item $( u_1,u_2 )$ engendre $F$ 
			\item $( u_1,u_2 )$ est libre (en effet $u_1$ et $u_2$ ne sont pas
			colinéaires)
		\end{itemize}
		Donc $( u_1,u_2 )$ est une base de $F$,

		donc $dim( F )=2$ 

		De même $dim( G )=2$.

		Donc \highlighty{$dim( F )=dim( G )$}

		On remarque que $u_3=u_1+u_2$, donc $u_3 \in F$ 

		On remarque que $u_4=u_1-u_2$, donc $u_4 \in F$ 

		Donc $\Vect{u_3,u_4} \subset F$,

		c'est à dire : \highlighty{$G \subset F$}

		\Conclusion : $F=G$
	\end{exo}

	\begin{exo}
		\textbf{Exercice page 14} 

		\begin{enumerate}
			\item 

			Montrons que $\beta'=( u_1,u_2,u_3 )$ est libre

			Soient $a_1,a_2,a_3 \in \R$ tels que $a_1 u_1 + a_2u_2+a_3 u_3=0_{\R^3}$ 

			On a donc : 
			\begin{align*}
				( a_1+a_2+a_3,a_1,a_2 )=( 0,0,0 )
				\iff& 
				\left\{
				\begin{NiceMatrix}
					a_1+a_2+a_3&=&0\\
					a_1&=&0\\
					a_2&=&0
				\end{NiceMatrix}
				\right.
			\end{align*}
			Donc $a_1=a_2=a_3$

			\Conclusion : $\beta'$ est libre et $Card( \beta' )=dim( \R^3 )$ 

			Donc $\beta'$ est une base de $\R^3$

			\item 

			Posons $V=Math_{\beta}( v )$ et $V'=Mat_{\beta'}( v )$ 

			\highlighty{Matrice de $v$ dans la base $\beta'$}

			On a $v=u_1-u_2+3u_3$, donc $V'= \begin{pNiceMatrix}[small] 1 \\ -1 \\ 3
			\end{pNiceMatrix}$

			\highlighty{Matrice de $w$ dans la base $\beta$}

			\begin{itemize}
				\item Méthode 1 : à la main

				On a :
				\begin{align*}
					v&=u_1-u_2+3u_3\\
					&= 1( e_1+e_2 )-( e_1+e_3 )+3e_1 \\
					&= 3e_1+e_2-e_3
				\end{align*}

				Donc $V= \begin{pNiceMatrix}[small] 3 \\ 1 \\ -1 
				\end{pNiceMatrix}$

				\item Méthode 2 : avec la formule de changement de bases

				Soit $P=Pass( \beta,\beta' )$ 

				On a $V=PV'$ et $P= 
				\begin{pNiceMatrix}
					1 & 1 & 1\\
					1 & 0 & 0\\
					0 & 1 & 0\\
				\end{pNiceMatrix}$

				Donc :
				\begin{align*}
					V&= 
					\begin{pNiceMatrix}
						3\\
						1\\
						-1
					\end{pNiceMatrix}
				\end{align*}
			\end{itemize}

			\item 

			Posons $W=Mat_{\beta}( w )$ et $W'=Mat_{\beta'}( w )$ 

			\highlighty{Matrix de $w$ dans la base $\beta$}

			On a : $w=e_1-2e_2+3e_3$ 

			Donc la matrice de $w$ dans la base $\beta$ est : $W= 
			\begin{pNiceMatrix}[small]
				1\\
				-2\\
				3
			\end{pNiceMatrix}$

			\highlighty{Matrice de $w$ dans la base $\beta'$}

			On a $W=PW'$ donc $W'=P^{-1}W$ 

			On calcule $P^{-1}$ avec l'algorithme de Gauss\ldots

			On obtient : $P^{-1} = 
			\begin{pNiceMatrix}
				0 & 1 & 0\\
				0 & 0 & 1\\
				1 & -1 & -1
			\end{pNiceMatrix}$

			Donc :
			\begin{align*}
				W'&=
				\begin{pNiceMatrix}
					0 & 1 & 0\\
					0 & 0 & 1\\
					1 & -1 & -1
				\end{pNiceMatrix}
				\begin{pNiceMatrix}
					1\\
					-2\\
					3
				\end{pNiceMatrix} \\
				&= 
				\begin{pNiceMatrix}
					-2\\
					3\\
					0
				\end{pNiceMatrix}
			\end{align*}
		\end{enumerate}
	\end{exo}

	\hyperlink{page.18}{\section{Somme de deux sous-espaces vectoriels}}
	\label{sec:somme_de_deux_sous_espaces_vectoriels}

	\begin{demo}
		\textbf{Proposition 18 page 18} 

		\highlighty{Montrons que $F+G$ est un sous-espace vectoriel de $E$}

		\begin{itemize}
			\item $F+G \subset E$ 
			\item $F+G\neq \emptyset$ en effet : $0_E=\underbrace{0_E}_{\in
			F}+\underbrace{0_E}_{\in G}$ donc $0_E \in F+G$ 
			\item $F+G$ est stable par combinaisons linéaires, en effet :
			\begin{itemize}
				\item Soient $x_1,x_2 \in F+G, a_1,a_2 \in \K$ 

				$x_1 \in F+G$, donc $x_1$ s'écrit $x_1=y_1+z_1$ où $y_1 \in F, z_1 \in G$

				$x_2 \in F+G$, donc $x_2$ s'écrit $x_2=y_2+z_2$ où $y_2 \in F, z_2 \in G$ 
				\begin{align*}
					a_1x_1+a_2x_2&=a_1( y_1+z_1 )+a_2( y_2+z_2 )\\
					&= \underbrace{a_1y_1}_{\in F}+\underbrace{a_1z_1+a_2z_2}_{\in G}
				\end{align*}
				( car $F$ et $G$ sont des sous-espaces vectoriels de $E$ )

				\Finalement $a_1x_1+a_2x_2 \in F+G$
			\end{itemize}
		\end{itemize}

		\highlighty{$F\cup G\subset F+G$}, en effet :
		\begin{itemize}
			\item Soit $y \in F$ 

			$y=y+0_E$ où $y \in F$ et $0_E \in G$,

			donc $y \in F+G$ 

			\item Soit $z \in G$ 

			$z=z+0_E$ où $z \in G$ et $0_E \in F$,

			donc $z \in F+G$ 
		\end{itemize}

		Donc $G \subset F+G$

		\highlighty{Tout sous-espace vectoriel contenant $F\cup G$ contient $F+G$}, en
		effet :

		Soit $H$ un sous-espace vectoriel tel que $F\cup G\subset H$ 

		\begin{itemize}
			\item Soit $x \in F+G$ 

			$x$ s'écrit $x=y+z$ où $y \in F$ et $z \in G$ 

			$y \in F$ et $F\cup G\subset H$, donc $y \in H$

			$z \in z$ et $F\cup G\subset H$, donc $z \in H$

			$H$ étant un sous-espace vectoriel de $E$,

			$y+z \in H$, i.e. $x \in H$
		\end{itemize}

		Donc $F+G \subset H$
	\end{demo}

	\begin{demo}
		\textbf{Proposition 19 page 19} 

		\begin{itemize}
			\item Soit $u \in F+G$ 

			Donc $u$ s'écrit $u=v+w$  où $v \in F, w \in G$ 

			$( x_1,\ldots,x_p )$ engendre $F$ donc $v$ s'écrit $v=a_1x_1+\ldots+a_px_p$,
			où $a_1,\ldots,a_p \in \K$


			$( y_1,\ldots,y_r )$ engendre $G$ donc $w$ s'écrit $v=b_1y_1+\ldots+b_ry_r$,
			où $b_1,\ldots,b_r \in \K$

			\Finalement $u=a_1x_1+\ldots+a_px_p+b_1y_1+\ldots+b_ry_r$, d'où $u \in
			\Vect{x_1,\ldots,x_p,y_1,\ldots,y_r}$
		\end{itemize}
		\highlightb{Donc $F+G\subset \Vect{x_1,\ldots,x_p,y_1,\ldots,y_r}$}

		\begin{itemize}
			\item Soit $u \in \Vect{x_1,\ldots,x_r,y_1,\ldots,y_r}$.

			$u$ s'écrit donc  $u=\underbrace{a_1x_1+\ldots+a_px_p}_{\in
			F}+\underbrace{b_1y_1+\ldots+b_ry_r}_{\in G}$, où
			$a_1,\ldots,a_p,b_1,\ldots,b_r \in \K$ 

			Donc $u \in F+G$
		\end{itemize}
		Donc $\Vect{x_1,\ldots,x_p,y_1,\ldots,y_r}\subset F+G$ 

		\Conclusion :
		$F+G=\Vect{x_1,\ldots,x_p,y_1,\ldots,y_r}$
	\end{demo}

	{\color{red}{Proposition 20 : preuve à savoir faire}}

	\begin{demo}
		\textbf{Proposition 21 page 19} 

		\highlighty{Supposons que $F$ et $G$ soient en somme directe}

		\begin{itemize}
			\item Soit $x \in \cap G$ 
			\begin{align*}
				x= \underbrace{0_E}_{\in F}+\underbrace{x}_{\in G}=\underbrace{x}_{\in
				F}+\underbrace{0_E}_{\in G}
			\end{align*}
			Par unicité de la décomposition dans $F+G$, on en déduit que $x=0_E$
		\end{itemize}
		Donc $F\cap G\subset \set{ 0_E } $ 

		De plus $\set{ 0_E } \subset F\cap G$ 

		Donc $F\cap G=\set{ 0_E } $

		\highlighty{Supposons que $F\cap G=\set{ 0_E } $}

		Soit $x\in F+G$ 

		Supposons que $x$ admette deux décompositions dans $F+G$ 

		$x$ s'écrit donc :
		\begin{itemize}
			\item $x=y+z$ où $y \in F, z \in G$ 
			\item $x=y'+z'$ où $y' \in F, z' \in G$
		\end{itemize}

		On a donc $x-x=( x-y' )+( z-z' )$,

		donc $\underbrace{y-y'}_{\in F}=\underbrace{-z+z'}_{\in G}$ 
		(car $F$ et $G$ sont des sous-espaces vectoriels)

		On en déduit que $y-y'\in F\cap G$,

		donc $y-y'=0_E$,

		i.e. $y=y'$ 

		De même $z=z'$ 

		\Finalement $F$ et $G$ sont en somme directe
	\end{demo}

	\begin{expls}
		\textbf{Exemple page 19} 

		Dans $\R^2$, on considère $D=\Vect{a}$ et $\Delta=\Vect{b}$ où $a,b$ sont deux
		vecteurs non nuls et $D\neq \Delta$ 

		Supposons que $a$ et $b$ soient colinéaires

		Dans ce cas $a \in \Delta$, donc $\underbrace{D}_{=\Vect{a}}\subset \Delta$ 

		Or $dim D=dim \Delta$ 

		d'où $\Delta=D$ ce qui contredit les hypothèses

		$a$ et $b$ ne sont donc pas colinéaires

		c'est à dire que la famille $( a,b )$ est libre

		\begin{itemize}
			\item Soit $x \in D\cap \Delta$ 

			$x \in D$ donc $x$ s'écrit $x=\alpha a$ où $\alpha \in \R$

			$x \in \Delta$ donc $x$ s'écrit $x=\beta b$ où $\beta \in \R$ 

			Donc $\alpha a = \beta b$,

			i.e. $\alpha a - \beta b = 0_{\R^2}$ 

			Or $( a,b )$ est libre,

			donc $\alpha=-\beta=0$ 

			Finalement $x = 0_{\R^2}$
		\end{itemize}

		On a montré que $D \cap \Delta\subset \set{ 0_{\R^2} } $ 

		L'inclusion $\set{ 0_{\R^2} } \subset D\cap \Delta$ est évidente

		\Finalement $D \cap \Delta=\set{ 0_{\R^2} } $

		\bigskip

		\textbf{Exemple 2} 

		Justification analogue à la précédente

		\begin{itemize}
			\item On pose $D=\Vect{a}, P=\Vect{b,c}$ tel que $D \not\in P$ 

			\item On montre que la famille $( a,b,c )$ est libre

			\item On montre que $P\cap D\subset \set{ 0_{\R^3} } $
		\end{itemize}
	\end{expls}

	\begin{demo}
		\textbf{Proposition 22 page 20} 

		\begin{align*}
			E=F\oplus G \iff& 
			\left\{
			\begin{NiceMatrix}
				E= F+G \\
				F,G \text{ sont en somme directe}
			\end{NiceMatrix}
			\right.\\
			\iff&
			\left\{
			\begin{NiceMatrix}
				E= F+G \\
				\forall x \in F+G, \exists !( y,z )\in F\times G,x=y+z
			\end{NiceMatrix}
			\right.\\
			\iff& \forall x \in E, \exists !( y,z )\in F\times G,x=y+z
		\end{align*}
	\end{demo}

	\begin{demo}
		\textbf{Proposition 23 page 20} 

		\highlighty{On suppose que $( e_1,\ldots,e_p,f_1,\ldots,f_r )$ est une base de
		$E$}

		$F$ et $G$ sont en somme directe en effet :
		\begin{itemize}
			\item Soit $x \in F\cap G$ 

			D'une part $x \in F$ donc $x$ s'écrit $x=a_1e_1+\ldots+a_p e_p$, où
			$a_1,\ldots,a_p \in \K$ 

			D'autre part $x \in G$ donc $x$ s'écrit $x=b_1f_1+\ldots+b_rf_r$, où
			$b_1,\ldots,b_r \in \K$ 

			Donc $a_1e_1+\ldots+a_pe_p-b_1e_1-\ldots-b_re_r=0_E$ 

			La famille $( e_1,\ldots,e_p,f_1,\ldots,f_r )$ est libre donc
			$a_1=\ldots=a_p=-b_1=\ldots=-b_r=0$ 

			Donc $x=0_E$
		\end{itemize}
		\Finalement $F\cap G=\set{ 0_E } $

		\highlightb{E=F+G} en effet :

		$( e_1,\ldots,e_p, f_1, \ldots, f_r )$ engendre $E$ donc :
		\begin{align*}
			E&= \Vect{e_1,\ldots,e_p,f_1,\ldots,f_r} \\
			&= \Vect{e_1,\ldots,e_p}+\Vect{f_1,\ldots,f_r} \\
			&= F+G
		\end{align*}
		Donc $F$ et $G$ sont supplémentaires dans $E$

		\highlighty{On suppose que $F$ et $G$ sont supplémentaires dans $E$}

		$( e_1,\ldots,e_p, f_1, \ldots, f_r )$ engendre $E$ en effet :
		\begin{align*}
			E&= F+G \\
			&= \Vect{e_1,\ldots,e_p}+\Vect{f_1,\ldots,f_r} \\
			&= \Vect{e_1,\ldots,e_p,f_1,\ldots,f_r} 
		\end{align*}

		\highlightb{$( e_1,\ldots,e_p,f_1,\ldots,f_r )$ est libre}, en effet :
		\begin{itemize}
			\item Soient $a_1,\ldots,a_p, b_1,\ldots,b_r \in \K$ tels que 
			\begin{align*}
				\underbrace{a_1e_1+\ldots+a_pe_p}_{=y}+\underbrace{b_1f_1+\ldots+b_rf_r}_{=z}=0_E
			\end{align*}
			$y \in F$ et $y=-z\in G$,

			donc $y\in F\cap G$ 

			Or $F\cap G =\set{ 0_E } $,

			donc $a_1e_1+\ldots+a_pe_p=0_E$.

			La famille $( e_1,\ldots,e_p )$ étant libre,

			on en déduit que $a_1=\ldots=a_p=0$ 

			De même on obtient $b_1=\ldots=b_r=0$ 

			\Finalement $a_1=\ldots=a_p=b_1=\ldots=b_r=0$
		\end{itemize}
		$( e_1,\ldots,e_p,f_1,\ldots,f_r )$ est une base de $E$
	\end{demo}

	\begin{csqs}
		\textbf{Conséquences page 21} 

		Soient $E$ un $\K$-espace vectoriel de dimension finie et $F$ et $G$ deux
		sous-espaces vectoriels de $E$ 
		\begin{align*}
			E=F\oplus G\iff& F\cap G=\set{ 0_E } \et dim E=dim F+dim G\\
			\iff& E=F+G \et dim E= dim F + dim G
		\end{align*}
	\end{csqs}

	\begin{exo}
		\textbf{Exercice page 21} 

		Déterminons une base de $P$ 

		Soit $u=( x,y,z )\in \R^3$ 
		\begin{align*}
			u \in P \iff& x+y-z=0\\
			\iff& z = x+z\\
			\iff& u=( x,y,x+y )\\
			\iff& u=x\underbrace{( 1,0,1 )}_{u_1}+y\underbrace{( 0,1,1 )}_{u_2}\\
			\iff& u \in \Vect{u_1,u_2}
		\end{align*}
		Donc $P=\Vect{u_1,u_2}$ 

		De plus $( u_1,u_2 )$ est libre,

		donc $( u_1,u_2 )$ est une base de $P$

		Posons $D_1=\Vect{e_1}$ et $D_2=\Vect{e_2}$ 

		\begin{itemize}
			\item $( u_1,u_2,u_3 )$ est libre

			\quad \vdots

			\item $Card \set{ u_1,u_2,u_3 } =dim ( \R^3 )$ 

			On en déduit que 
			\begin{align*}
				\R^3&=\Vect{u_1,u_2}\oplus \Vect{e_1}\\
				&=P \oplus D_1
			\end{align*}
		\end{itemize}
		De même on peut montrer que $\R^3=P\oplus D_2$
	\end{exo}
\end{document}
